% -*- coding: utf-8 -*-

\chapter{Agradecimientos}
\label{chap:thanks}

\begin{quote}
  «Un comienzo no desaparece nunca, ni siquiera con un final»
  Harry Mulisch, Escritor
\end{quote}

Y es lo que es esto, aparentemente: un final.

Anunciado, pero final, al fin y al cabo. Tras muchos años de batallar
en nuestra ``\emph{ESI}'', perdiéndome hasta el último día por sus
pasillos, parece que mi carrera estudiantil ha llegado a su fin.

No estoy triste, lo reconozco: durante todos estos años puedo decir
orgulloso que he disfrutado de la vida en nuestra ``\emph{ESI}''. Pero
ahora, al fin, llega el final de este trayecto.

Parafraseando a un buen amigo, ha sido demasiado largo, demasiado para
el gusto de todos, pero desde aquí quiero recordar y, sobre todo,
agradecer, a toda esa gente que durante todos estos años me han
ayudado y/o soportado.

La primera de todas esas personas, como no, es mi mujer. Cuando empecé
la carrera ni siquiera la conocía, y ahora, es la madre de mi
hijo. Gracias, por toda la paciencia que has tenido conmigo, por todos
los desvelos y las noches que me he pasado delante del ordenador sin
poder estar contigo. Gracias por estar ahí, en las buenas y sobre todo
en las no tan buenas.

A mi madre y mi abuela: sin vuestros esfuerzos durante todas vuestras
vidas, y a los esfuerzos de los que nos faltan, he podido llegar hasta
aquí. Al igual que sin Fátima, posiblemente, no habría acabado, sin
vosotras no hubiera ni empezado.

¿Cómo no acordarme de mis compañeros de clase? Bueno, por suerte, a
los que merecen estar aquí ya puedo llamarles amigos: Miguel, Cleto,
Nacho, Richard, Tobi, Peris, Sergio, Manu, David, Paquillo, Luis\dots
tengo muchas cosas que agradeceros, pero ante todo, haber estado ahí:
para reírnos, para hacer más divertido el trabajo y esos
\emph{deadlines} para ayer que tanto nos gustaban (¡masocas!). Siempre
os llevaré conmigo, y de hecho, a algunos os tengo ya demasiado vistos.

También quiero recordar a todos mis compañeros durante los años que
estuve en el grupo Arco. Ni a los de arriba, ni a los de abajo:
compañeros todos. En especial me acuerdo de Óscar, Gloria y
Jalso. Espero que os vaya tan bien como os merecéis todos.

No puedo (ni debo, por la cuenta que me trae) olvidarme de todos esos
amigos a los que durante un tiempo les he robado tiempo y
atención. Espero poder devolvérselo con creces.

También es justo recordar a todos los profesores de los que he
recibido clase durante todo este tiempo: seguramente no haya aprendido
todo lo que debiera, pero me llevo recuerdos positivos de todos: de
los que aprobé con la ``gorra'' y de los que me las vi y me las deseé
para superar sus asignaturas. Gracias a todos por hacerme Ingeniero.

Por último, y no menos importante, quiero agradecer a mi director de
proyecto, David, por ser quién me introdujo en el grupo Arco, quien me
metió en alguna de sus charlas, cuando aún no nos conocíamos en
persona, el gusanillo por ``el linux ese'' y lo transformó para mi, y
para otros muchos, en \textbf{software libre}. Posiblemente sea una de
las mayores joyas que me lleve de esta escuela, así que sin duda,
muchas gracias David.
